% R Paket Schnittstelle für Faltungskodierung
\definecolor{lightblue}{RGB}{150,180,255}

In diesem Kapitel wird die Schnittstelle für den Benutzer erläutert. Kapitel \ref{kapitel:interface_kodierer_erzeugen} listet Funktionen zur Erzeugung von Faltungskodierern auf. Die Kodierungsfunktion wird in Kapitel \ref{kapitel:interface_kodieren} beschrieben, gefolgt von den Dekodierungsfunktionen in Kapitel \ref{kapitel:interface_dekodieren}. Eine Funktion zur Simulation von Faltungskodes wird in Kapitel \ref{kapitel:interface_simulation} erläutert. Kapitel \ref{kapitel:interface_hilfsfunktionen} beinhaltet Hilfsfunktionen für Faltungskodes. Schließlich beschreibt Kapitel \ref{kapitel:interface_kanalkodierung} weitere nützliche Funktionen der Kanalkodierung.

\subsection{Kodierer erzeugen}
Folgende Funktionen dienen der Erzeugung von sowohl nicht-rekursiven als auch rekursiven systematischen Faltungskodierern.
\label{kapitel:interface_kodierer_erzeugen}
\input{kapitel/functions/ConvGenerateEncoder}

\input{kapitel/functions/ConvGenerateRscEncoder}

\subsection{Kodieren}
Funktion der Faltungskodierung.
\label{kapitel:interface_kodieren}
\input{kapitel/functions/ConvEncode}

\subsection{Dekodieren}
Dieses Kapitel listet die Funktionen der soft decision und hard decision Dekodierung der Faltungskodes.
\label{kapitel:interface_dekodieren}
\input{kapitel/functions/ConvDecodeSoft}

\input{kapitel/functions/ConvDecodeHard}

\subsection{Simulation}
Funktion zur Simulation der Faltungskodierung und -dekodierung.
\label{kapitel:interface_simulation}
\input{kapitel/functions/ConvSimulation}

\subsection{Hilfsfunktionen}
Hilfsfunktionen für Faltungskodes.
\label{kapitel:interface_hilfsfunktionen}
\input{kapitel/functions/ConvGetPunctuationMatrix}

\input{kapitel/functions/ConvOpenPDF}

\subsection{Kanalkodierung}
Allgemeine Kanalkodierungs-Funktionen für Blockkodes, Faltungskodes und Turbokodes.
\label{kapitel:interface_kanalkodierung}
\input{kapitel/functions/ApplyNoise}

\input{kapitel/functions/ChannelcodingSimulation}

\input{kapitel/functions/PlotSimulationData}